蘋人誌：林鄭，別打我！ 楊天命

蘋人誌：林鄭，別打我！ 楊天命

楊天命自言本應要「化」，但最終都因為今次反送中事件，再次「入世」。

打仔—楊天命兒時被媽媽狠揪，母子血脈相連，只能愚孝；林鄭你不是我親母，不要打我。

愛國—香港回歸紅旗升起，他對電視肅立致敬。愛深責切，八九民運上街聲援北京學生，近來反送中遊行也少不了他。

轉性—人無大轉變不會轉性，這場運動令很多人轉性，向來低調的楊師傅也打破沉默，不平則鳴。

良知—良知人人有，不是上岸一族專利，他自言是香港最窮玄學家，仍未上岸，但良知不滅。

「北」割席—玄學在內地不是合法職業，加上近來發聲，生怕被捕，謝絕北上看風水，除非習近平請他做國師。

真英雄—今年初在運程書指出，大家處於真英雄時代，真英雄沒有超能力，卻用追求正義的心掙脫恐懼的枷鎖。
撰文：陳勝藍 攝影：董立華

很多人50來歲只有五十肩，玄學家楊天命54歲而知天命，指這場運動令所有人開悟，他說：「我們一生人哪裏試過這麼大的思想鬥爭？簡直上了人生寶貴的一課，何謂人性，何謂是非不分？這幾個月你面對的問題超過你一生人總和。除非你生cancer有絕症，否則很難面對這麼多親情問題，很多人父母看法不同，你要面對；家中有差人，你要面對；朋友要面對；同事要面對；你和愛人意見不同要面對，變成現代版羅密歐與茱麗葉，你不是學了很多嗎？ 」

對很多人而言，今次最大覺悟是人不會變，「原來你要改變人之前先要改變自己的方法。對付示威者永遠都要打他們，但示威者仍然在此，即是說你的方法不管用，為何要繼續用，為何不坐下談談？」玄學家處理人生奇難雜症，有客人說兒子不用功讀書，只愛打機，楊師傅反問：「哪個小孩不愛打機？」衰仔不肯乖乖坐下練琴，「哪個小孩肯坐下練琴，除非是天生音樂狂。」 他老是勸家長發掘子女才能，「唔好人人學鋼琴你又學鋼琴，人人騎馬你又騎馬，我話你唔好要一條魚爬樹吖大佬！」

相關新聞：後記：Destined to do this forever

楊天命身體力行，幾次遊行也親自落場，818更巧遇時事評論員劉細良。

與家人雖然分隔兩地，但楊天命字裏行間，都流露着以孩子為榮的神態。

少年時期已熱愛閱讀的楊天命，近日亦多番向人推介《暴政》、《恐懼的力量》、《行為》，探討人性陰暗面。

對港人身份更感認同

楊天命兒時也荒廢學業，試過全班考尾二，中、小學都留過級，從媽媽口中學會第一句成語：「我對你『心灰意冷』！」慈母的藤條，兒子的傷痕，躲在桌底老娘迄自追打，自言雙腳像斑馬，「我知道她打我是為了我好，但我也知道她做錯了，沒辦法，我有她的DNA，我不能反叛她，我要養她；但如果是林鄭，你不是我媽媽，不是親生媽媽，你不應該打我！」他抗拒學校課本，反而跑到圖書館找課外書看，褲袋永遠插着本書，害得媽媽縫線加固。

如今辦公室放滿書，今次訪問逾半談讀書，例如說百多塊錢將作者一生所學據為己有，世間沒有更便宜的事，可惜當年其母不懂用這方法引導，林鄭教仔一樣不會變通，「如剛才所說，你永遠只是打仔的話，個仔不會變，只會越來越反叛，越來越恨你，那為何要打仔？現在請你放棄打仔的模式，如果你視年輕人為親生仔，請用愛和他們談。」結果中五會考他只有三科合格，老媽建議重讀，他寧願工作，最想做圖書館管理員，可以終日看書，卻達不到會考五科合格要求，夢想做科學家則更遙不可及，才輾轉當上玄學家。

其父熱愛祖國，當年率先回國設廠；家住北角，六七暴動菠蘿遍地開花，迄自上街支持國家。當時本文主角三歲，如父如子一樣愛國，即使後來移民加拿大，1997年專程回港見證回歸，電視直播交接儀式時他正打牌，紅旗升起，播出「起來……」他不管雀友大笑，站起來致敬。對父母愚孝，對國家則不可，楊天命說：「無論如何我是中國人，不過是中國的香港人，香港人的身份大過中國人的身份，因為我在這裏出生，我的愛在這裏發生，我的種籽從這裏萌芽。」八九民運頂着八號風球上街，聲援北京學生，「邊行邊哭，不知是雨水還是淚水，都是愛國的表現。」

氣憤難眠化不了

今次運動他在香港上街，長子在多倫多遊行，爺兒倆一條心。本文記者開始了解楊師傅，國家做錯事他發聲，萬一國難當頭，奮身救國也是這個人，他答道：「如果日本仔再侵華，我當然打日本仔，但如果中國無理出兵，我未必會幫，我要看看自己的良知覺得對不對。」據他說人人都有良知，希特拉、丁蟹都覺得自己有；美國有一名連環殺手伏法前一刻仍覺得自己沒錯，殺人是幫了人，「所以人人都有良知，只是良知的定義不同。」

可幸今次楊天命的良知跟大部份市民一致，他說得很玄：「世界上有很多不同的一致，藍絲也是一致。我強調這次運動令人學到很多，一個你很尊敬的人，以前奉為偶像，突然他的想法跟你很不同。」明明極權統治下，受欺壓的是人民，然而香港總有一班人真心支持欺壓者，喜歡你讓我下沉，喜歡你讓我哭，然而做人不能太斯德哥爾摩，記者可不願痛愛極權政府。

對此楊師傅說得更玄，指人生不過一場角色扮演，哪件戲服將你雕琢成一個怎樣的人。正如他本人向來低調獨行，玄學界師傅相輕互插從沒他的份兒；今次訪問他也像成龍，本來是拒絕的，「你很難脫掉這麼多件戲服，脫得下就看得化。我們算命的應該要看化，不要出聲。」然而今次政府、警察種種行徑令他氣憤難眠，靠安眠藥伴他半晚安睡，終於轉性，有些說話不吐不快。

說到轉性，有段插曲：從前有個人叫姚偉豪，出生後領取出世紙，負責職員大抵是外省人，將其英文姓氏拼作Yeo，跟全家姓Yiu不同。這孩子長大後在新加坡當了兩年風水師，當地人因為這個誤會老是稱呼他楊先生，他乾脆改姓楊，又借用哲學家李天命其名，是為楊天命。青年轉姓，人到中年更轉了性，今次發聲後辦公室收到謾罵電話，「他沒說粗口，我很安慰。我是迫於無耐穿回戲服，現在打爛了我的齋缽，返回世俗，而我一向不入世。」

上了岸當然風騷，可以講良知、出世，他聞言反問：「你以為我上了岸？我助手說我是香港最窮的玄學家！」生性憊懶，客人取消預約反而高興，可以讀書。玄學界旺季介乎11月至翌年4月，其間他每星期工作四天，另外三天休息；現時淡季三天見客，四天休息，訪問前一周更只工作兩天。記者跑上位於銅鑼灣無敵海景的辦公室，見前面有兩個客人，正替他高興，談下去才知整天就是這麼兩個。

「上岸是指有幾層樓，可以立即退休；我不行，我還有個兒子讀大學未出身。」如今在港沒有物業，大兒子在多倫多，次子與媽媽在溫哥華，「我常跟朋友說，我的家人是悍匪，三個人三部車，兒子來打劫：『Daddy我想買部車！』買吧，被他們打劫心甘命抵，起碼他們知道正義，（在多倫多）上街遊行。」二十多年來楊天命在香港孤單一個，「我做人最重要甚麼？要hea要懶，最緊要努力不努力，努力地做到自己不用努力便行，多給自己時間享受人生，讀書學習，建設自己的興趣。」

記者還是那句話，他有條件當然可以不努力：「不是有沒有條件的問題，沒有條件也可以很懶，你不要吃好東西、貴東西，不要坐business class，你放下你。努力不努力其實是想辦法不要做無謂的事， 這只會自己製造問題，去交際應酬，浪費時間。我每天工作幾小時，其他都是我的時間。」每每幾天足不出戶，不剃鬍子不倒垃圾，天天叫外賣吃、煲劇、聽歌、看書，人生多美好。

下一則
下一則
後記：Destined to do this forever

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館

全民抗爭，十月一前每日堅持做以下嘅動作。係堅持，堅唔到都要堅持，請發誓你可以堅持成個九月：

1. 永遠抵制任何福建幫以及元朗鄉黑嘅商鋪、藍紅食店、cctvb廣告、黨鐵商埸。仲有記得逢星期五同日都罷買！好重要！記得搭黨鐵都要跳閘！好重要！

2. 低娛樂（閒時要做運動發洩、晚晚十點窗邊鳩叫、拒絕淘寶！）
3. 每日簽最少1個聯署（實搵到）
4. 全民打多條國際文宣戰線 (Twitter, Reddit)
5. 每星期最少參與1次行動，無行動去商場涼冷氣，理性咁教育自由行。
6. 每星期去連儂牆貼3張文宣
7. 出糧提款換美金
8. 唔好買入任何大陸公司股票
9. 轉埋你個MPF去外地基金
10. 不要說推，試著將呢成個訊息copy and paste嚟推post
11. Tag或催你身邊三個人一齊參與
額外事件：練美國歌國。事源

歡迎幫手整合同加事件。加油，相信我哋日日都做到。只有200萬人堅持經濟抗爭先可以制裁佢地。

楊天命2014 好似屌過示威者

楊天命